[
    {
        "question": "বাংলা ভাষার প্রথম কাব্য সংকলন চর্যাপদ-এর আবিষ্কারক-  ",
        "answer": "হরপ্রসাদ শাস্ত্রী",
        "explanation": " মহামহোপাধ্যায় হরপ্রসাদ শাস্ত্রী (৬ ডিসেম্বর, ১৮৫৩ ১৭ নভেম্বর, ১৯৩১) ছিলেন বিখ্যাত বাঙালি ভারততত্ত্ববিদ, সংস্কৃত বিশারদ, সংরক্ষণবিদ ও বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস রচয়িতা। তার আসল নাম ছিল হরপ্রসাদ ভট্টাচার্য। তিনি বাংলা সাহিত্যের প্রাচীনতম নিদর্শন চর্যাপদের আবিষ্কর্তা। তিনি সন্ধ্যাকর নন্দী রচিত রামচরিতম্ বা রামচরিতমানস পুঁথির সংগ্রাহক।",
        "options": [
            "ডক্টর মুহম্মদ শহীদুল্লাহ",
            "ডক্টর সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যায়",
            "হরপ্রসাদ শাস্ত্রী",
            "ডক্টর সুকুমার সেন"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হিন্দী পদুমাবৎ-এর অবলম্বনে পদ্মাবতী কাব্যের রচয়িতা-  ",
        "answer": "আলাওল",
        "explanation": " পদ্মাবতী মধ্যযুগের বাঙালি কবি আলাওলের একটি কাব্য। এটিকে আলাওলের শ্রেষ্ঠ কাজ বলে গণ্য করা হয়",
        "options": [
            "দৌলত উজীর বাহরাম খান",
            "সৈয়দ সুলতান",
            "আব্দুল করিম সাহিত্য বিশারদ",
            "আলাওল"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তত্ত্ববোধিনী পত্রিকা প্রথম প্রকাশিত হয়-  ",
        "answer": "১৮৪৩ সালে",
        "explanation": " তত্ত্ববোধিনী পত্রিকা ছিল ব্রাহ্মসমাজের তত্ত্ববোধিনী সভার মুখপত্র। ব্রাহ্মধর্মের প্রচার এবং তত্ত্ববোধিনী সভার সভ্যদের মধ্যে নিয়মিত যোগাযোগ রক্ষার উদ্দেশ্যে ১৮৪৩ সালের ১৬ আগস্ট অক্ষয়কুমার দত্তের সম্পাদনায় তত্ত্ববোধিনী পত্রিকা প্রথম প্রকাশিত হয়। এর সার্বিক তত্ত্বাবধানে ছিলেন দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "options": [
            "১৮৪১ সালে",
            "১৮৪২ সালে",
            "১৮৫০ সালে",
            "১৮৪৩ সালে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপসর্গের সঙ্গে প্রত্যয়ের পার্থক্য-  ",
        "answer": "উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যয় থাকে পেছনে",
        "explanation": " যেসব অব্যয় শব্দ বা ধাতুর পূর্বে বসে মূল শব্দের অর্থের পরিবর্তন ঘটায় ও নতুন শব্দ গঠন করে তাকে উপসর্গ। অন্যদিকে যেসব বর্ণ বা বর্ণসমষ্টি ধাতু বা শব্দের পরে বসে নতুন শব্দ গঠন করে তাকে প্রত্যয় বলে। যেমন কাঁদ • অন কদিন এখানে অন প্রত্যয়।",
        "options": [
            "অব্যয় ও শব্দাংশে",
            "নতুন শব্দ গঠনে",
            "উপসর্গ থাকে সামনে, প্রত্যয় থাকে পেছনে",
            "ভিন্ন অর্থ প্রকাশে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে ছন্দের মূল পর্বের মাত্রা সংখ্যা চার, তাকে বলা হয়-  ",
        "answer": "স্বরবৃত্ত",
        "explanation": " যে ছন্দ পাঠকালে, উচ্চারন গতিবেগ দ্রুত হয় শ্বাসঘাত পরে পর্বগুলো হয় ছোট কেবল ৪ মাত্রার এবং যে ছন্দে অক্ষর মানেই ১ মাত্রা ধরা হয়, তাকে স্বরবৃত্ত ছন্দ বলে।",
        "options": [
            "স্বরবৃত্ত",
            "পয়ার",
            "মাত্রাবৃত্ত",
            "অক্ষরবৃত্ত"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আমার সন্তান যেন থাকে দুধে-ভাতে লাইনটি নিম্নোক্ত একজনের কাব্যে পাওয়া-  ",
        "answer": "ভারতচন্দ্র রায়",
        "explanation": " “রায়গুণাকর ভারতচন্দ্র রায় (১৭১২- ১৭৬০ অষ্টাদশ শতাব্দীর শ্রেষ্ঠ বাঙালি কবি ও মঙ্গলকাবোর সর্বশেষ শক্তিমান কবি।”",
        "options": [
            "মুকুন্দরাম চক্রবর্তী",
            "ভারতচন্দ্র রায়",
            "মদনমোহন তর্কালংকার",
            "কামিনী রায়"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পর্তুগীজ ভাষা থেকে নিম্নোক্ত একটি শব্দ বাংলা ভাষায় আত্তীকরণ করা হয়েছে-  ",
        "answer": "বালতি",
        "explanation": " শব্দঃ গির্জা, চাবি ওদাম আলমারি, আনারস, পেঁপে পেয়ারা, আলপিন, আলকাতরা, কেরানি, কামরা জানালা, পেরেক ইস্ত্রি ইস্পাত পিস্তল, বালতি, টুপি সাবান, বোতাম, পাউরুটি, মিস্ত্রি পেরেক ইংরেজ নিলাম ও বেহালা ইত্যাদি।]”",
        "options": [
            "টেবিল",
            "চেয়ার",
            "বালতি",
            "শরবত"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লাঠালাঠি শব্দটির সমাস-  ",
        "answer": "বহুব্রীহি",
        "explanation": "৫ ব্যাতিহার বহুরীহি লাঠালাঠি-নাঠিতে লাঠিতে লড়াই। ৬ না বছরাহি নির্বাক নেই বাক যার।”",
        "options": [
            "দ্বন্দ্ব",
            "বহুব্রীহি",
            "কর্মধারয়",
            "তৎপুরুষ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা ভাষার উদ্ভব হয়েছে নিম্নোক্ত একটি ভাষা থেকে- ",
        "answer": "প্রাকৃত",
        "explanation": " সংস্কৃত থেকে নয়, প্রাকৃত ভাষা থেকেই উদ্ভব ঘটেছে বাংলা ভাষার প্রাচীন ভারতবর্ষের বিভিন্ন অঞ্চলে মনের ভাব প্রকাশের নানা রীতি চালু ছিল। সেখান থেকেই অঞ্চলভেদে উৎপত্তি হয় ভিন্ন ভিন্ন প্রাকৃতভাষা। আমাদের এই নদী বিধৌত পূর্ব অঞ্চলের মানুষেরা যে প্রকৃত ভাষায় কথা বলতে, তা হলো মাগধী।",
        "options": [
            "সংস্কৃত",
            "পালি",
            "প্রাকৃত",
            "অভ্রংশ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শব্দার্থ অনুসারে বাংলা ভাষার শব্দ সমষ্টিকে ভাগ করা যায়-  ",
        "answer": "পাঁচ ভাগে",
        "explanation": "বিদেশি শব্দ : রাজনৈতিক, ধর্মীয়, সংস্কৃতিগত ও বাণিজ্যিক কারণে বাংলাদেশে আসা বিভিন্ন ভাষাভাষী মানুষের বহু শব্দ বাংলায় এসে স্থান করে নিয়েছে। এসব শব্দকে বলা হয় বিদেশি শব্দ।”",
        "options": [
            "দুই ভাগে",
            "তিন ভাগে",
            "চার ভাগে",
            "পাঁচ ভাগে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানবজীবন, মহৎজীবন, উন্নতজীবন প্রভৃতি গ্রন্থের রচয়িতা—  ",
        "answer": "মোঃ লুৎফর রহমান",
        "explanation": "নারী সমাজের উন্নতির জন্য নারীতীর্থ নামে একটি সেবা প্রতিষ্ঠান গঠন এবং নারীশক্তি নামে একটি পত্রিকা প্রকাশ করেছিলেন তিনি এবং একজন চিন্তাশীল ও যুক্তিবাদী প্রাবন্ধিক হিসেবে পরিচিত হয়েছিলেন।”",
        "options": [
            "এস ওয়াজেদ আলী",
            "এয়াকুব আলী চৌধুরী",
            "মোঃ লুৎফর রহমান",
            "মোঃ ওয়াজেদ আলী"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সিরাজাম মুনীরা কাব্যের রচয়িতার নাম-  ",
        "answer": "ফররুখ আহমদ",
        "explanation": " ফররুখ আহমদ (জন্ম: জুন ১০, ১৯১৮ মৃত্যু: অক্টোবর ১৯, ১৯৭৪) একজন প্রখ্যাত বাংলাদেশী কবি। এই বাঙালি কবি মুসলিম রেনেসাঁর কবি হিসেবে পরিচিতি লাভ করেছিলেন। তার কবিতায় বাংলার অধঃপতিত মুসলিম সমাজের পুনর্জাগরণের অণুপ্রেরণা প্রকাশ পেয়েছে।",
        "options": [
            "তালিম হোসেন",
            "ফররুখ আহমদ",
            "গোলাম মোস্তফা",
            "আবুল হোসেন"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ষড়ঋতু শব্দের সন্ধি বিচ্ছেদ-  ",
        "answer": "ষট্ + ঋতু",
        "explanation": " যেমন ষড়ঋতু = ষট্‌ ঋতা”",
        "options": [
            "ষড় + ঋতু",
            "ষট + ঋতু",
            "ষট + ঋতু",
            "ষট্ + ঋতু"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বীরবল নিমোক্ত একজন লেখকের ছদ্মনাম  ",
        "answer": "প্রমথ চৌধুরী",
        "explanation": " ‘বীরবল’ নিমোক্ত প্রমথ চৌধুরী ছদ্মনাম",
        "options": [
            "প্রমথ চৌধুরী",
            "ধূর্জটি প্রসাদ মুখোপাধ্যায়",
            "সুধীন্দ্রনাথ দত্ত",
            "নবীনচন্দ্র সেন"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লাপাত্তা শব্দের লা উপসর্গটি বাংলা ভাষায় এসেছে  ",
        "answer": "আরবি ভাষা থেকে",
        "explanation": " “‘লাপাত্তা’ শব্দের ‘লা’ উপসর্গটি বাংলা ভাষায় এসেছে আরবি ভাষা থেকে । আরবি মনে রাখার কৌশল: আম লা খায়েস গর একদম বাজে।”",
        "options": [
            "আরবি ভাষা থেকে",
            "ফরাসি ভাষা থেকে",
            "হিন্দি ভাষা থেকে",
            "উর্দু ভাষা থেকে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কেউ মালা, কেউ তসবি গলায়, তাইতো জাত ভিন্ন বলায় এ পংক্তিটি নিচের একজনের লেখা-  ",
        "answer": "লালন শাহ",
        "explanation": " কেউ মালা, কেউ তসবি গলায়, তাইতো জাত ভিন্ন বলায়’ এ পংক্তিটি লালন শাহের লেখা। লালন (জন্ম: ১৭৭২ খ্রি মৃত্যু: ১৭ অক্টোবর ১৮৯০ খ্রি.) ছিলেন বহুমুখী প্রতিভার অধিকারী একজন বাঙালি, যিনি ফকির লালন, লালন সাঁই, লালন শাহ মহাত্মা লালন ইত্যাদি নামেও পরিচিত। তিনি একাধারে একজন আধ্যাত্মিক বাউল সাধক, মানবতাবাদী সমাজ সংস্কারক এবং দার্শনিক। তিনি অসংখ্য গানের গীতিকার, সুরকার ও গায়ক ছিলেন।",
        "options": [
            "লালন শাহ",
            "সিরাজ সাঁই",
            "মদন বাউল",
            "পাগলা কানাই"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অক্ষির সমীপের সংক্ষেপ হলো-  ",
        "answer": "পরোক্ষ",
        "explanation": " অক্ষির সমীপে &gt;&gt; সমক্ষ অক্ষির অভিমুখে প্রত্যক্ষ অক্ষির অগোচরে &gt;&gt; পরোক্ষ, চক্ষুর সম্মুখে সংঘটিত -&gt; চাক্ষুষ।",
        "options": [
            "সমক্ষ",
            "পরোক্ষ",
            "প্রত্যক্ষ",
            "নিরপেক্ষ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হজরত মুহাম্মদ (স) ছিলেন একজন আদর্শ মানব বাক্যটি নিম্নোক্ত একটি শ্রেণীর ",
        "answer": "সরল",
        "explanation": " সরল বাক্য যে বাক্যে একটি কর্তা বা উদ্দেশ্য ও একটি সমাপিকা ক্রিয়া থাকে তাকে সরল বাকা বলে। যেমন- পুকুরে পদ্ম ফোটে। (উদ্দেশ্য পুকুরে সমাপিকা ক্রিয়া ফোটে) মা শিশুকে ভালোবাসে।",
        "options": [
            "মিশ্র",
            "জটিল",
            "যৌগিক",
            "সরল"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মধুর চেয়েও আছে মধুর /সে আমার এই দেশের মাটি/ আমার দেশের পথের ধুলা/ খাঁটি সনার চেয়ে খাঁটি -কবিতার এ অংশ বিশেষের রচয়িতা- ",
        "answer": "সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত",
        "explanation": " সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত (জন্ম: ফেব্রুয়ারি ১১, ১৮৮২ – মৃত্যু: ফেব্রুয়ারি ২৫, ১৯২২) একজন বাঙালি কবি ও ছড়াকার। তার কবিতায় ছন্দের কারুকাজ শব্দ ও ভাষা যথোপযুক্ত ব্যবহারের কৃতিত্বের জন্য তাকে ছন্দের যাদুকর নামে আখ্যায়িত করা হয়।",
        "options": [
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
            "মোহাম্মদ মনিরুজ্জামান",
            "সত্যেন্দ্রনাথ দত্ত",
            "নির্মলেন্দু গুণ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The sentence with correct punctuations-  ",
        "answer": "Maria, my student, is on leave today",
        "explanation": " “কোনো কিছুর ব্যাপারে বাড়তি তথ্য প্রদান করার জন্য দুটি কমা এর মাঝে তথ্যটি দেয়া হয়। সুতরাং প্রথম অপশনটি সঠিক”",
        "options": [
            "Maria, my student, is on leave today",
            "Maria my student, is on leave today",
            "Maria my student is on leave today",
            "Maria my student is, on leave today"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The antonym for inimical—  ",
        "answer": "Friendly",
        "explanation": " Inimical অর্থ ক্ষতিকারক সুতরাং এর antonym Friendly",
        "options": [
            "Hostile",
            "Friendly",
            "Indifferent",
            "Agnry"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The synonym for efface-  ",
        "answer": "Rub out",
        "explanation": " Efface বলতে মুছে ফেলা বোঝায়। সুতরাং Rub out সঠিক synonym",
        "options": [
            "Improve",
            "Exhaust",
            "Rub out",
            "Cut out"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The best passive form of the sentence : We dont like idle people-  ",
        "answer": "Idle people are not liked by us",
        "explanation": " Idle people are not liked by us, voice change এর নিয়ম অনুযায়ী সঠিক",
        "options": [
            "We are not liked by idle people",
            "Idle people are not like us",
            "Idle people are not liked by us",
            "Idle people are not of your liking"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The correct sentence of the following -  ",
        "answer": "The Nile is the longest river in Africa",
        "explanation": " “Superlative degree তে adjective এর আগে the বসে”",
        "options": [
            "The Nile is longest river in Africa",
            "The Nile is longest river in the Africa",
            "Nile is longest river in Africa",
            "The Nile is the longest river in Africa"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Browning was the composer of any of the following poems-  ",
        "answer": "Andreadel Sarto",
        "explanation": " Andrea Del Sarto, Robert Browning এর ১৮৫৫ সালে প্রকাশিত একটি কবিতা",
        "options": [
            "Two Voices",
            "The Scholar Gipsy",
            "Andreadel Sarto",
            "Oneone"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The right word to fit in the gap of the following sentence- Give her a telephone number to ring-- she gets lost-  ",
        "answer": "In case",
        "explanation": " in case বলতে বোঝায় ‘যদি এমন হয়’",
        "options": [
            "Whether",
            "In case",
            "Unless",
            "Perhaps"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The synonym of Franchise--  ",
        "answer": "Privilege",
        "explanation": " Franchise বলতে বিশেষ সুবিধা বোঝায়। Privilege এর সমার্থক শব্দ",
        "options": [
            "Privilege",
            "Utility",
            "French",
            "Frankness"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The opposite word of sluggish--  ",
        "answer": "Animated",
        "explanation": " Sluggish বলতে স্থির বা ধীর বোঝায়। Animated অর্থ প্রানবন্ত",
        "options": [
            "Animated",
            "Dull",
            "Heavy",
            "Slow"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The correct spelling is--  ",
        "answer": "Humorous",
        "explanation": " সঠিক বানান Humorous",
        "options": [
            "Humourous",
            "Humourious",
            "Humorous",
            "Humorious"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Equivocation means--  ",
        "answer": "Two contrary things in the same statement",
        "explanation": " “Equivocation অর্থ বিদ্বেষ। একই বাক্যে দুটি বিপরীত কথা থাকাকে equivocation বলে”",
        "options": [
            "A true statement",
            "Equal opportunity to get a job",
            "Free expression of opinions",
            "Two contrary things in the same statement"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "When a person says hes all in it means-  ",
        "answer": "He is very tired",
        "explanation": " All in ব্যাবহার করা হয় ক্লান্ত বোঝাতে",
        "options": [
            "He is very tired",
            "He has arrived",
            "He has finished packing",
            "He has got everything"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Bill of fare is-  ",
        "answer": "A list of dishes at a restaurant",
        "explanation": " “Bill of fare বলতে রেস্টুরেন্টে মেনু বা খাবারের তালিকা বোঝায়।”",
        "options": [
            "A chart of bus fare",
            "A price list",
            "A valuable document",
            "A list of dishes at a restaurant"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A bull market means, that share prices are  ",
        "answer": "Rising",
        "explanation": " “Bull Market বলতে শেয়ারবাজার এ শেয়ার এর দাম বাড়াকে বোঝায়।”",
        "options": [
            "Falling",
            "Rising",
            "Moving",
            "Static"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Blue chips are-  ",
        "answer": "Industrial shares considered to be a safe investment",
        "explanation": " Blue chip বলতে এমন শেয়ারকে বোঝায় যেগুলো লাভ নিশ্চিত করে।",
        "options": [
            "Securities issued by the government",
            "Industrial shares considered to be a safe investment",
            "Industrial shares considered to be a risky investment",
            "Flat plastic counters used as money tokens"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Razzmatazz means-  ",
        "answer": "A noisy activity",
        "explanation": " Razzmatazz চাঞ্চল্যকর ও খুব শোরগোল করা কোনো কাজ কে বোঝায়",
        "options": [
            "A musical instrument",
            "A well planned programme",
            "A noisy activity",
            "A musical drama"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Blockbuster means-  ",
        "answer": "A powerful explosive to demolish buildings",
        "explanation": " “Blockbuster বলতে কোনো দালান ভাঙার জন্য বিস্ফোরককে বোঝায়।”",
        "options": [
            "A large solid piece of stone",
            "A device to cut off a person’s head as a punishment",
            "Something that makes movement difficult",
            "A powerful explosive to demolish buildings"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Any one of the following pairs are literary collaborators-  ",
        "answer": "Shelley and Keats",
        "explanation": " “P.B Shelley এবং John keats দুজনেই Romantic কবি ছিলেন এবং একসাথে কাজ করেছেন”",
        "options": [
            "Eliot and Pound",
            "Yeats and Eliot",
            "Pope and Dryden",
            "Shelley and Keats"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The correct sentence of the followings -  ",
        "answer": "A new cabinet has been sworn in in Dhaka",
        "explanation": " Swear in বলতে কোনো দাপ্তরিক কাজের শপথ নেওয়া বোঝায়।",
        "options": [
            "A new cabinet has been sworn in in Dhaka",
            "A new cabinet has been sworn in Dhaka",
            "A new cabinet has been sworn by in Dhaka",
            "A new cabinet has sworn in Dhaka"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To read between the lines means-  ",
        "answer": "To read carefully to find out any hidden meaning",
        "explanation": " “Reading between the lines বলতে লুকোনো অর্থ খুজে বের করার চেষ্টা করা বোঝায়।”",
        "options": [
            "To read carefully",
            "To read only some lines",
            "To read quickly to save time",
            "To read carefully to find out any hidden meaning"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The last word of the proverb, Handsome is that handsome –  ",
        "answer": "does",
        "explanation": " Handsome is what handsome does প্রবাদটি বোঝায় কর্মেই মানুষের আসল রুপ",
        "options": [
            "Works",
            "thinks",
            "says",
            "does"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(125/27)^-2/3 –এর সহজ প্রকাশ-  ",
        "answer": "9/25",
        "explanation": "​",
        "options": [
            "(",
            "125",
            "27",
            ")"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি লম্বালম্বি শক্তির পরিমাণ 5N এবং 4N, তাদের লম্ব পরিমাণ কত?  ",
        "answer": "√41n",
        "explanation": " “",
        "options": [
            "3N",
            "√11n",
            "√41n",
            "1N"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিম্নের কোন ক্ষুদ্রতম সংখ্যাকে ৩, ৫ ও ৬ দ্বারা ভাগ করলে ভাগশেষ হবে ১?  ",
        "answer": "৩১",
        "explanation": " সুতরাং নির্ণেয় ক্ষুদ্রতম সংখ্যা = ৩০ +১ = ৩১”",
        "options": [
            "৭১",
            "৪১",
            "৩১",
            "৩৯"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি কাঠের টুকরোর দৈর্ঘ্য আরেকটি টুকরোর দৈর্ঘ্যের ৩ গুণ। টুকরা দুটো সংযুক্ত করা হলে সংযুক্ত টুকরোটির দৈর্ঘ্য ছোট টুকরোর চাইতে কতগুণ বড় হবে?  ",
        "answer": "৪ গুণ",
        "explanation": " অতএব, ৪ গুন বড় হবে”",
        "options": [
            "৩ গুণ",
            "৪ গুণ",
            "৫ গুণ",
            "৮ গুণ।"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৪ সালের ১ ডিসেম্বর বৃহস্পতিবার হলে, ১৯৯৫ সালের ঐ একই তারিখে হবে—  ",
        "answer": "শুক্রবার",
        "explanation": " যে সালের দিন এর কথা বলা হয়েছে সে সালে যদি লীপ ইয়ার হয় তাহলে প্রশ্নে উল্লিখিত দিনের পরের দিন হবে আর যদি লীপ ইয়ার না হয় তাহলে প্রশ্নে উল্লিখিত দিনটিই হবে।",
        "options": [
            "বৃহস্পতিবার",
            "শুক্রবার",
            "রবিবার",
            "শনিবার"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি ত্রিভুজাকৃতি ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল ৮৪ বর্গগজ। ত্রিভুজটির শীর্ষবিন্দু হতে ভূমির উপর অঙ্কিত লম্বের দৈর্ঘ্য ১২ গজ হলে ভূমির দৈর্ঘ্য কত?  ",
        "answer": "১৪ গজ",
        "explanation": " সুতরাং ভূমি = ১৪”",
        "options": [
            "১০ গজ",
            "১২ গজ",
            "১৪ গজ",
            "৭ গজ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x-[x–{ x-(x+1)] –এর মান কত?  ",
        "answer": "-1",
        "explanation": " = -1”",
        "options": [
            "x+1",
            "1",
            "-1",
            "x-1"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "AB ও CD সরলরেখাদ্বয় O বিন্দুতে ছেদ করলে নিচের কোন গাণিতিক বাক্যটি সঠিক হবে?  ",
        "answer": "∠AOD = ∠ BOC",
        "explanation": " অতএব সঠিক উত্তর ∠AOD = ∠BOC”",
        "options": [
            "∠AOD = ∠ BOC",
            "∠ AOD = ∠ BOD",
            "∠ BOC = ∠ AOC",
            "∠AOD &gt; ∠ BOC"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা ও চট্টগ্রাম এই দুই রেল স্টেশন থেকে প্রতি ঘন্টায় একটা ট্রেন এক স্টেশন থেকে অন্য স্টেশনের দিকে যাত্রা শুরু করে। সব ট্রেনগুলোই সমান গতিতে চলে এবং গন্তব্যস্থলে পৌঁছাতে প্রত্যেক ট্রেনের ৫ ঘণ্টা সময় লাগে। এক স্টেশন থেকে যাত্রা করে অন্য স্টেশনে পৌঁছান পর্যন্ত একটা ট্রেন কয়টা ট্রেনের দেখা পাবে?  ",
        "answer": "১০",
        "explanation": " অর্থাৎ ৫ ঘন্টায় ১০টি ট্রেন দেখতে পাবে। “",
        "options": [
            "৮",
            "১০",
            "১১",
            "১২"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লুপ্ত সংখ্যাটি কত? ৮১, ২৭, ___ , ৩, ১, ....  ",
        "answer": "৯",
        "explanation": " অতএব, লুপ্ত সংখ্যটি ৯”",
        "options": [
            "৬",
            "৯",
            "১২",
            "১৫"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুটি সংখ্যার গ.সা.গু., বিয়ােগফল এবং ল.সা.গু. যথাক্রমে ১২, ৬০ এবং ২৪৪৮। সংখ্যা দুটি কত?  ",
        "answer": "১৪৪, ২০৪",
        "explanation": " অতএব, সংখ্যা দুটি ১৪৪ ও ২০৪”",
        "options": [
            "১০৮, ১৪৪",
            "১১২, ১৪৮",
            "১৪৪, ২০৮",
            "১৪৪, ২০৪"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "f(x)",
        "answer": "f(1)= 3",
        "explanation": " f(1)=(1)2+1.1+1=1+1+1=3",
        "options": [
            "f",
            "(",
            "x",
            ")"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "x + y",
        "answer": "(-1, 1)",
        "explanation": " y = -2+3 = 1অতএব, ছেদবিন্দু, (-1, +1) (-1, -1) “",
        "options": [
            "( 1/3 ), ( 1/3 )",
            "(1, 1)",
            "( -3, 3)",
            "(-1, 1)"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি সোনার গহনার ওজন ১৬ গ্রাম। তাতে সোনার পরিমাণ ও তামার পরিমাণ",
        "answer": "৪ গ্রাম",
        "explanation": " অতএব, অতিরিক্ত সোনা মেশাতে হবে=(১৬-১২)=৪ গ্রাম”",
        "options": [
            "৬ গ্রাম",
            "৫ গ্রাম",
            "৪ গ্রাম",
            "৮ গ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি x^2 + px + 6",
        "answer": "√24",
        "explanation": " “",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "+",
            "p"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অ্যাকোয়া রেজিয়া বলতে বোঝায়- ",
        "answer": "কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রণ",
        "explanation": " ‘অ্যাকোয়া রেজিয়া’ বলতে বোঝায়- কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রণ",
        "options": [
            "কনসেনট্রেটেড, সালফিউরিক এসিড",
            "কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিড",
            "কনসেনট্রেটেড সালফিউরিক এবং কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক এসিডের মিশ্রণ",
            "কনসেনট্রেটেড নাইট্রিক ও হাইড্রোক্লোরিক এসিডের মিশ্রণ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বায়ুমণ্ডলের চাপের ফলে ভূগর্ভস্থ পানি লিফট পাম্পের সাহায্যে সর্বোচ্চ যে গভীরতা থেকে উঠানো যায়- ",
        "answer": "১০ মিটার",
        "explanation": " বায়ুমণ্ডলের চাপের ফলে ভূগর্ভস্থ পানি লিফট পাম্পের সাহায্যে সর্বোচ্চ যে গভীরতা থেকে উঠানো যায়- ১০ মিটার",
        "options": [
            "১ মিটার",
            "১০ মিটার",
            "১৫ মিটার",
            "৩০ মিটার"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "টুথপেস্টের প্রধান উপাদান- ",
        "answer": "সাবান ও পাউডার",
        "explanation": " টুথপেস্টের প্রধান উপাদান- সাবান ও পাউডার",
        "options": [
            "জেলী ও মশলা",
            "ভোজ্য তেল ও সোডা",
            "সাবান ও পাউডার",
            "ফ্লোরাইড ও ক্লোরোফিল"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পানির ছোট ফোঁটা পানির যে গুণের জন্য গোলাকৃতি হয়- ",
        "answer": "পৃষ্ঠটান",
        "explanation": " পানির ছোট ফোঁটা পানির যে গুণের জন্য গোলাকৃতি হয়- পৃষ্ঠটান",
        "options": [
            "সান্দ্রতা",
            "স্থিতিস্থাপকতা",
            "প্লবতা",
            "পৃষ্ঠটান"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মুক্তা হলো ঝিনুকের-  ",
        "answer": "প্রদাহের ফল",
        "explanation": " মুক্তা হলো ঝিনুকের- প্রদাহের ফল",
        "options": [
            "খোলসের টুকরা",
            "চোখের মণি",
            "প্রদাহের ফল",
            "জমাট হরমোন"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Natural protein এর কোড নাম--  ",
        "answer": "Protein-P49",
        "explanation": " Natural protein এর কোড নাম Protein-P49",
        "options": [
            "Protein-P53",
            "Protein-P51",
            "Protein-P49",
            "Protein-P55"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ল্যাপটপ হলো এক ধরনের- ",
        "answer": "ছোট কম্পিউটার",
        "explanation": " ‘ল্যাপটপ’ হলো এক ধরনের-ছোট কম্পিউটার",
        "options": [
            "পর্বতারোহণ সামগ্রী",
            "ছোট কুকুর",
            "বাদ্যযন্ত্র",
            "ছোট কম্পিউটার"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের পাহাড়শ্রেণী ভূতাত্ত্বিক যুগের। ভূমিরূপ হচ্ছে-  ",
        "answer": "টারশিয়ারি যুগের",
        "explanation": " বাংলাদেশের দক্ষিণ-পূর্ব, উত্তর ও উত্তর-পূর্বাঞ্চলের পাহাড়সমূহ টারশিয়ারী যুগের হিমালয় পর্ব উত্থিত হওয়ার সময় সৃষ্টি হয়েছি। এ পাহাড়গুলো বেলে পাথর ও কর্দম দ্বারা গঠিত।",
        "options": [
            "প্লাইস্টোসিন যুগের",
            "টারশিয়ারি যুগের",
            "মায়োসিন যুগের",
            "ডেবোনিয়ান যুগের"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরে অবস্থিত স্থানের নাম-  ",
        "answer": "বাংলাবান্ধা",
        "explanation": " “হিমালয়ের কোল ঘেঁষে বাংলাদেশের সর্ব উত্তরের উপজেলার তেতুলিয়া। পঞ্চগড় জেলার এই উপজেলায় ১ নং বাংলাবান্ধা ইউনিয়নে অবস্থিত বাংলাদেশ মানচিত্রের সর্ব উত্তরের স্থান বাংলাবান্ধা জিরো পয়েন্ট ও বাংলাবান্ধা স্থলবন্দর।”",
        "options": [
            "তেঁতুলিয়া",
            "পঞ্চগড়",
            "বাংলাবান্ধা",
            "নকশালবাড়ি"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সোয়াচ অব নো গ্রাউন্ড এর মানে-  ",
        "answer": "বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম",
        "explanation": " বাংলাদেশের দক্ষিণে যেখানে সুন্দরবন শেষ,সেখান থেকেই শুরু সমুদ্র যাত্রা। এ যাত্রায় আরো ১৮৫ কিলোমিটার দক্ষিণে গেলেই দেখা মিলে নীল জলরাশির বিস্তীর্ণ রাজ্য- যার নাম সোয়াচ অব নো গ্রাউন্ড। এর অর্থ যার কোনো তল নেই।",
        "options": [
            "একটি খেলার মাঠ",
            "একটি প্লাবন ভূমির নাম",
            "বঙ্গোপসাগরের একটি খাদের নাম",
            "ঢাকা সেনানিবাসের পোলো গ্রাউন্ডের নাম"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ব্রিটিশ বণিকদের বিরুদ্ধে একজন চাকমা জুমিয়া নেতা বিদ্রোহের পতাকা উড়িয়েছিলেন, তার নাম-  ",
        "answer": "জুম্মা খান",
        "explanation": " ইংরেজরা ক্ষমতায় আসার পর চাকমাদের উপর করের পরিমাণ বাড়িয়ে দেয় এই অবস্থায় ১৭৭৬ সালে চাকমা রাজা শের দৌলত এবং তার সেনাপতি রামুর নেতৃত্বে প্রথমবার বিদ্রোহ হয় এবং ১৭৮২ এবং ১৭৮৪ সালে সেনাপতি রামুর পুত্র জান বক্স খাঁ আর ও দুইবার বিদ্রোহ করেন।”",
        "options": [
            "রাজা ত্রিদিব রায়",
            "রাজা ত্রিভুবন চাকমা",
            "জুম্মা খান",
            "জান বখস খাঁ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নয়া আন্তর্জাতিক অর্থনৈতিক ব্যবস্থার প্রস্তাব জাতিসংঘের সাধারণ পরিষদের কোন বিশেষ অধিবেশনে গৃহীত হয়?  ",
        "answer": "ষষ্ঠ",
        "explanation": "ষষ্ঠ বিশেষ অধিবেশন প্রস্তাব পাস করেন নয়া আন্তর্জাতিক অর্থনীতির ব্যাবস্থা।”",
        "options": [
            "দ্বিতীয়",
            "তৃতীয়",
            "পঞ্চম",
            "ষষ্ঠ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মধ্য এশিয়ায় অবস্থিত আয়তনে সর্ববৃহৎ প্রজাতন্ত্রের নাম -  ",
        "answer": "তাজিকিস্তান",
        "explanation": " কাজাখস্তানের সর্বাধিক প্রচলিত ধর্ম ইসলাম। ২০০৯ সালের জাতীয় আদমশুমারি অনুযায়ী দেশটির প্রায় ৭০২ শতাংশ মানুষ ইসলাম ধর্মের অনুসারী।",
        "options": [
            "তাজিকিস্তান",
            "কাজাকিস্তান",
            "উজবেকিস্তান",
            "কিরগিজস্তান"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জোট নিরপেক্ষ আন্দোলনের প্রথম শীর্ষ সম্মেলন কবে অনুষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "বেলগ্রেড, ১৯৬১ সালে",
        "explanation": " জোট-নিরপেক্ষ আন্দোলন বা নন অ্যালায়েন্ড মুভমেন্ট বা ন্যাম (ইংরেজি: Non-Aligned Movement (NAM)) হল একটি আন্তর্জাতিক সংগঠন। ১৯৬১ সালে পুরাতন যুগোস্লাভিয়ার রাজধানী বেলগ্রেডে জন্ম হয়।",
        "options": [
            "হারারে, ১৯৮৯ সালে",
            "বেলগ্রেড, ১৯৬১ সালে",
            "কায়রো, ১৯৭০ সালে",
            "হাভানা, ১৯৭৩ সালে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৭২৫ সালে বিশ্বের প্রাচীনতম রেস্তোরাঁ চালু হয়েছিল ইউরোপের একটি শহরে, তার নাম এবং রেস্তোরাঁর নাম-  ",
        "answer": "স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোতিল",
        "explanation": " ১৭২৫ সালে বিশ্বের প্রাচীনতম রেস্তোরাঁ চালু হয়েছিল ইউরোপের একটি শহরে, শহরটির নাম স্পেনের মাদ্রিদ আর রেস্তোরাঁ এর নাম কাসা বোতিল।”",
        "options": [
            "ইতালির মিলান শহর, মালদিনীয়নি",
            "জার্মানির হামবুর্গ শহর, ক্যাসানোভা",
            "স্পেনের মাদ্রিদ শহর, কাসা বোতিল",
            "ফ্রান্সের টুলোন শহর, লাফ্রাঁসে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস প্রতিপালিত হয় প্রতি বছরের-  ",
        "answer": "৩০ মার্চ",
        "explanation": "এছাড়াওদিবসটির উদ্দেশ্য তামাক ব্যবহারের ব্যাপক প্রাদুর্ভাব এবং স্বাস্থ্যের উপর এর নেতিবাচক প্রভাবের প্রতি দৃষ্টি আকর্ষণ করানো যা বর্তমানে প্রতি বছর বিশ্বব্যাপী প্রায় ৬০ লক্ষ মানুষের মৃত্যুর কারণ হিসেবে বিবেচিত এবং যার মধ্যে ধুমপানের পরোক্ষ ধোঁয়ার প্রভাবের কারণে প্রায় ৬,০০,০০০ অধূমপায়ী ক্ষতিগ্রস্থ হবার সম্ভাবনা রয়েছে। বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থার (ডব্লিউএইচও) সদস্য রাষ্ট্রসমূহ ১৯৮৭ সালে বিশ্ব তামাকমুক্ত দিবস চালু করে।”",
        "options": [
            "৩১ জানুয়ারি",
            "৩০ মার্চ",
            "৩০ এপ্রিল",
            "৩১ মে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রকে স্ট্যাচু অব লিবার্টি উপহার দেয় যে রাষ্ট্র-  ",
        "answer": "ফ্রান্স",
        "explanation": " স্ট্যাচু অফ লিবার্টি (ফরাসি: La liberté éclairant le monde), একটি বিশাল নিওক্লাসিকাল ভাস্কর্য যা ফ্রান্স ১৮৮৬ সালে যুক্তরাষ্ট্রকে উপহার হিসেবে দিয়েছিল।",
        "options": [
            "যুক্তরাজ্য",
            "ফ্রান্স",
            "জাপান",
            "জার্মানি"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের যে দেশটি জাতিসংঘের সদস্য নয়-  ",
        "answer": "নামিবিয়া",
        "explanation": " যদিও বিশ্বের 196 টি দেশের অধিকাংশই বিশ্বব্যাপী উষ্ণায়ন, বাণিজ্য নীতি এবং মানবাধিকার এবং মানবিক বিষয়সমূহের মতো বিশ্বব্যাপী বিষয়গুলি মোকাবেলা করার জন্য যুক্ত হয়েছে, জাতিসংঘের সদস্য হিসেবে জাতিসংঘে যোগ দিয়ে তিনটি দেশ জাতিসংঘের সদস্য নয়: কসোভো, প্যালেস্টাইন ও ভ্যাটিকান সিটি।",
        "options": [
            "নামিবিয়া",
            "সুইজারল্যান্ড",
            "কিউবা",
            "পানামা"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আধুনিক অলিম্পিকের প্রবর্তক বা জনক—  ",
        "answer": "ব্যরন পিয়ারে দ্যা কুবার্তা",
        "explanation": " ১৮৯৪ সালে ব্যারন পিয়ের দ্য কুবেরত্যাঁ আন্তর্জাতিক অলিম্পিক কমিটি গঠন করেন।",
        "options": [
            "বেজেন পাওয়েল",
            "ব্যরন পিয়ারে দ্যা কুবার্তা",
            "প্যারেজ দ্যা কুয়েলার",
            "জুয়ান এন্টনিও সামারাঞ্চ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্বাধীনতার আগে পাপুয়া নিউগিনি কোন দেশের অধীন ছিল?  ",
        "answer": "অস্ট্রেলিয়া",
        "explanation": " পাপুয়া নিউগিনি প্রশান্ত মহাসাগরের একটি দ্বীপ রাষ্ট্র। এটি ওশেনিয়া মহাদেশের মেলানেশিয়া অঞ্চলে অবস্থিত। প্রথম বিশ্বযুদ্ধের সময় জার্মানীর নিকট থেকে অস্ট্রেলিয়া জার্মান নিউ গিনি অধিকার করে। ১৯৭৫ সালে এটি অস্ট্রেলিয়ার নিকট থেকে স্বাধীনতা লাভ করে।”",
        "options": [
            "ব্রিটেন",
            "ফ্রান্স",
            "অস্ট্রেলিয়া",
            "নিউজিল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আরব দেশসমূহ পাশ্চাত্যের ওপর প্রথম তেল অবরোধ করে-  ",
        "answer": "১৯৭৩ সালে",
        "explanation": " ১৯৭৩ সালে তেল রফতানিকারী আরব দেশগুলো যুক্তরাষ্ট্রসহ বেশ কিছু শিল্পোন্নত দেশের বিরুদ্ধে তেল নিষেধাজ্ঞা জারি করে। আরব-ইসরায়েল যুদ্ধে ইসরায়েলকে সমর্থন দেয়ায় তারা এই পদক্ষেপ নিয়েছিল। এর পরিণামে বিশ্ববাজারে তেলের দাম বেড়ে গিয়েছিল কয়েকগুণ। যার সুদুরপ্রসারী প্রভাব পড়েছিল বিশ্ব রাজনীতি এবং অর্থনীতিতে।",
        "options": [
            "১৯৭০ সালে",
            "১৯৭৩ সালে",
            "১৯৭৪ সালে",
            "১৯৭৮ সালে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পোলিও টিকা আবিষ্কারক জোনাস সাল্ক যুক্তরাষ্ট্রের এক শহরে মারা যান, শহরটির নাম-  ",
        "answer": "La Zola",
        "explanation": " রাশিয়ান ইহুদি বংশোদ্ভূত জোনাস সাল্ক যুক্তরাষ্ট্রের নিউইয়র্ক শহরে ১৯১৪ সালের ২৮ অক্টোবর জন্মগ্রহণ করেন। তিনি ছিলেন ভাইরাসবিদ। ১৯৫৫ সালের ১২ এপ্রিল তিনি পোলিও’র টিকা আবিষ্কার করেন। তিনি যুক্তরাষ্ট্রের লা জোলা (La Jolla) শহরে ১৯৯৫ সালের ২৩ জুন ৮০ বছর বয়সে মারা যান।",
        "options": [
            "La Martini",
            "La Zola",
            "San Antonio",
            "San Hose"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের গবাদিপশুতে প্রথম ভ্রণ বদল করা হয়-  ",
        "answer": "৫ মে, ১৯৯৫",
        "explanation": " বাংলাদেশের গবাদি পশুতে প্রথম ভ্রূণ বদল করা হয় ৫ মে ১৯৯৫।",
        "options": [
            "৫ মে, ১৯৯৪",
            "৬ এপ্রিল, ১৯৯৪",
            "৫ মে, ১৯৯৫",
            "৭ মে ১৯৯৫"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বেনেলাক্স (Benelux) বলতে যে দেশগুলোকে বোঝায়-  ",
        "answer": "বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ",
        "explanation": " ১৯৫৮ সালে প্রতিষ্ঠিত বেনেলাক্স (BENELUX) একটি অর্থনৈতিক জোট। এর সদস্য তিনটি। এগুলো হলো বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ডস ও লুক্সেমবার্গ। সদস্য দেশগুলোর নামের অংশ বিশেষের সমন্বয়ে বেনেলাক্স নামকরণ করা হয়।",
        "options": [
            "সুইডেন, নরওয়ে, ফিনল্যান্ড",
            "চেক প্রজাতন্ত্র, পোল্যান্ড, জার্মানি",
            "বেলজিয়াম, নেদারল্যান্ড, লুক্সেমবার্গ",
            "ইংল্যান্ড, আইরিশ প্রজাতন্ত্র, ফ্রান্স"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে ঢোকার পর গঙ্গা নদী ব্রহ্মপুত্র-যমুনার সাথে নিম্নোক্ত একটা জায়গায় মেশে- ",
        "answer": "গোয়ালন্দ",
        "explanation": " গঙ্গা, ব্রহ্মপুত্র ও সুরমা-মেঘনা নদীর মিলিত জলপ্রবাহের চেয়ে একমাত্র আমাজন ও কঙ্গো নদীর জলপ্রবাহের পরিমাণ বেশি। পূর্ণ প্লাবনের ক্ষেত্রে একমাত্র আমাজনই দুই নদীর মধ্যে বৃহত্তর।”",
        "options": [
            "গোয়ালন্দ",
            "বাহাদুরাবাদ",
            "ভৈরববাজার",
            "নারায়ণগঞ্জ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৮৭৪ সালে ঢাকা শহরে পানি সরবরাহ করার জন্য প্রথম পানি সরবরাহ কার্যক্রম স্থাপিত হয়-  ",
        "answer": "চাঁদনীঘাটে",
        "explanation": " ঢাকায় প্রথম ১৮৭৪ সালে ব্রিটিশ ঔপনিবেশিক কর্তৃপক্ষের অধীন শাসিত শাসক খাজা আব্দুল গণির মাধ্যমে খাবার পানীয় ব্যবস্থাপনা প্রতিষ্ঠিত হয়। এজন্য বুড়িগঙ্গা নদীর তীরে চাদনিঘাটের একটি পানি শোধন কেন্দ্র বসানো হয়েছিল।",
        "options": [
            "সদরঘাটে",
            "চাঁদনীঘাটে",
            "পোস্তগোলায়",
            "শ্যামবাজারে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকায় বড় কাটরা ও ছোট কাটরা শহরের নিম্নোক্ত একটি এলাকায় অবস্থিত-  ",
        "answer": "চকবাজার",
        "explanation": " বড় কাটরা ঢাকায় চকবাজারের দক্ষিণে অবস্থিত মুঘল আমলের একটি সরাইখানা। সম্রাট শাহজাহানের পুত্র শাহ সুজার নির্দেশে ১৬৪৪ থেকে ১৬৪৬ খ্রিস্টাব্দে দিওয়ান (প্রধান রাজস্ব কর্মকর্তা) মীর আবুল কাসিম দ্বারা বুড়িগঙ্গা নদীর তীরে এই ইমারতটি নির্মাণ করা হয়। তিনি মীর-ই-ইমারত নামে পরিচিত ছিলেন।",
        "options": [
            "চকবাজার",
            "সদরঘাট",
            "লালবাগ",
            "ইসলামপুর"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "করনার স্টোন অব্‌ পিস-এ স্মৃতিসৌধটি সম্প্রতি স্থাপিত হয়েছে-  ",
        "answer": "ওকিনাওয়া",
        "explanation": "দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র ১, ৮৫, ০০০ সেনা নিয়ে ওকিনাওয়া অধিকার করে। প্রশাসনিক অঞ্চলটির এক তৃতীয়াংশ মানুষ প্রাণ হারান। কেবল ১৯৪৫ এর ওকিনাওয়ার যুদ্ধেই এক চতুর্থাংশের মৃত্যু হয়। মৃতদের স্মৃতির উদ্দেশ্যে নির্মিত হয়েছে শান্তির প্রস্তরফলক। এই সময় থেকেই মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র ওকিনাওয়ায় তার সামরিক উপস্থিতি বজায় রেখেছে।”",
        "options": [
            "ম্যাকাও",
            "হাইতি",
            "ওকিনাওয়া",
            "ভিয়েতনাম"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের একটি জীবন্ত জীবাশ্মের নাম-  ",
        "answer": "রাজ কাঁকড়া",
        "explanation": " উপবৃত্তাকার এই কাঁকড়াটি হলো Horseshoe Crab লিমুলাস। এটি “রাজ কাঁকড়া” নামেও পরিচিত। কিন্তু এটিকে কাঁকড়া বলা হলেও প্রজাতিগত দিক থেকে মাকড়সার সঙ্গে বেশি মিল",
        "options": [
            "রাজ কাঁকড়া",
            "গণ্ডার",
            "পিপীলিকাভুক ম্যানিস",
            "স্নো লোরিস"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উত্তর আটলান্টিক চুক্তি সংস্থা গঠিত হয়েছিল--  ",
        "answer": "৪ এপ্রিল, ১৯৪৯",
        "explanation": " উত্তর আটলান্টিক নিরাপত্তা জোট বা ন্যাটো (ইংরেজি: North Atlantic Treaty Organisation বা NATO; ফরাসি: Organisation du traité de l’Atlantique Nord বা OTAN) ১৯৪৯ সালের ৪ এপ্রিল প্রতিষ্ঠিত একটি সামরিক সহযোগিতার জোট। … ন্যাটো একটি সম্মিলিত প্রতিরক্ষা গোষ্ঠী। এর সদর দপ্তর বেলজিয়ামের ব্রাসেলসে অবস্থিত।",
        "options": [
            "৪ এপ্রিল, ১৯৪৯",
            "৩ জানুয়ারি, ১৯৫৪",
            "২৬ মে, ১৯৫৫",
            "১ ফেব্রুয়ারি, ১৯৫৬"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ওপেকভুক্ত একমাত্র অ-আরব এশীয় দেশ--  ",
        "answer": "ইরান",
        "explanation": "এর উত্তর পশ্চিমে আর্মেনিয়া ও আজারবাইজান, উত্তরে কাস্পিয়ান সাগর, উত্তর-পূর্বে তুর্কমেনিস্তান, পূর্বে আফগানিস্তান, দক্ষিণ পূর্বে পাকিস্তান, দক্ষিণে পারস্য উপসাগর ও ওমান উপসাগর এবং পশ্চিমে তুরস্ক ও ইরাক অবস্থিত।”",
        "options": [
            "ইরান",
            "মালয়েশিয়া",
            "থাইল্যান্ড",
            "ফিলিপাইন"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Persona-non-grata শব্দ সমষ্টি যে বিশেষ ব্যক্তির ক্ষেত্রে প্রযোজ্য—  ",
        "answer": "কূটনীতিবিদ",
        "explanation": "সংক্ষেপে পার্সোনা নন গ্রাটা বলতে এমন ব্যক্তিকে বোঝায় যিনি গ্রাহক রাষ্ট্র কর্তৃক অগ্রহণযোগ্য ও অবাঞ্ছিত ঘোষিত হয়েছে। এ ধরনের ব্যক্তি অবাঞ্চিত বলে ঘোষিত হলেই ঐ দেশ থেকে প্রত্যাহারযোগ্য বলে বিবেচিত হবে।”",
        "options": [
            "রাজনীতিবিদ",
            "ক্রীড়াবিদ",
            "থাইল্যান্ড",
            "কূটনীতিবিদ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যে যুদ্ধের প্রেক্ষাপটে সাধারণ পরিষদে Uniting for peace resolution গৃহীত হয়েছিল— ",
        "answer": "কোরীয় যুদ্ধ",
        "explanation": "দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের শেষ দিকে সংঘটিত হওয়া প্রশান্ত মহাসাগরীয় যুদ্ধ নিয়ে বিজয়ী মিত্রশক্তির মধ্যকার একটি চুক্তিকে কেন্দ্র করে কোরীয়দের মধ্যে রাজনৈতিক বিভাজন এই যুদ্ধের প্রাথমিক কারণ ধরা হয়। ১৯১০ সাল থেকে দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধ শেষ হওয়ার আগ পর্যন্ত জাপানী সাম্রাজ্য কোরীয় উপদ্বীপ শাসন করে।”",
        "options": [
            "সুয়েজ যুদ্ধ",
            "কোরীয় যুদ্ধ",
            "পাক-ভারত যুদ্ধ ১৯৬৫",
            "ফকল্যান্ড যুদ্ধ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কমনওয়েলথের বর্তমান সদস্য সংখ্যা-  ",
        "answer": "৫৩",
        "explanation": " কমনওয়েলথ অব নেশন্স বা কমনওয়েলথ (ইংরেজি: Commonwealth of Nations) অতীতে ইংরেজ সাম্রাজ্যভুক্ত ছিল এমন স্বাধীন জাতিসমূহ নিয়ে গঠিত আন্তর্জাতিক সংস্থা। বর্তমানে এই সংস্থার সদস্য সংখ্যা দক্ষিণ এশিয়ার ৩টি দেশ বাংলাদেশ, ভারত ও পাকিস্তান সহ সর্বমোট ৫৪। সর্বশেষ সদস্য রুয়ান্ডা।",
        "options": [
            "৪৮",
            "৫০",
            "৫৩",
            "৫৫"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দক্ষিণ এশীয় সহযোগিতা সংস্থা (সার্ক)-এর ষষ্ঠ শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়েছিল-  ",
        "answer": "কলম্বোতে",
        "explanation": "দ্বাদশ সার্ক শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয় ইসলামাবাদ।”",
        "options": [
            "মালেতে",
            "দিল্লিতে",
            "কলম্বোতে",
            "কাঠমন্ডুতে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রাশিয়ার যে শহরের হাসপাতালে আক্রমণ করার পর বাধ্য হয়ে রাশিয়া চেচনিয়ার সাথে শান্তি বৈঠকে বসতে রাজী হয়েছে তার নাম-  ",
        "answer": "Budennovsk",
        "explanation": "যদিও আনুষ্ঠানিকভাবে এই অশান্তির শুরু ১৭৮৫ সাল থেকে কিন্তু যুদ্ধের শুরু আরও অনেক আগেই হয়েছিল।”",
        "options": [
            "Budennovsk",
            "Keldavisk",
            "Dasanova",
            "Gariev"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশকে স্বাধীন দেশ হিসেবে স্বীকৃতিদানকারী দ্বিতীয় দেশের নাম-  ",
        "answer": "ভুটান",
        "explanation": "১৯৭১ খ্রিষ্টাব্দের ৬ ডিসেম্বরে ভারত সরকারের পক্ষ থেকে আনুষ্ঠানিকভাবে জানানো হয় বাংলাদেশ সম্পর্কে ক টনৈতিক স্বীকৃতি। “বেলা এগারোটার সময় অল ইন্ডিয়া রেডিও মারফত ঘোষণা করা হয় যে, ভারত বাংলাদেশকে সার্বভৌম রাষ্ট্র হিসেবে স্বীকৃতি দিয়েছে।”",
        "options": [
            "ভারত",
            "রাশিয়া",
            "ভুটান",
            "নেপাল"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কক্সবাজার ছাড়া বাংলাদেশের আর একটি আকর্ষণীয় ও পর্যটন অনুকূল সমুদ্র সৈকত-  ",
        "answer": "পটুয়াখালির কুয়াকাটা",
        "explanation": " ১৮ কিলোমিটার দৈর্ঘ্যের সৈকত বিশিষ্ট কুয়াকাটা বাংলাদেশের অন্যতম নৈসর্গিক সমুদ্র সৈকত। এটি বাংলাদেশের একমাত্ৰ সৈকত যেখান থেকে সূর্যোদয় এবং সূর্যাস্ত দুটোই দেখা যায়।”",
        "options": [
            "নোয়াখালির ছাগলনাইয়া",
            "চট্টগ্রামের বাঁশখালি",
            "খুলনার মংলা",
            "পটুয়াখালির কুয়াকাটা"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে বাস নেই এমন উপজাতির নাম-  ",
        "answer": "মাওরি",
        "explanation": " মাওরি বাংলাদেশে বাস নেই এমন উপজাতির নাম",
        "options": [
            "সাওতাল",
            "মাওরি",
            "মুরং",
            "গারো"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লালবাগ দুর্গের অভ্যন্তরের সমাধিতে সমাহিত শায়েস্তা খানের এক কন্যার আসল নাম- ",
        "answer": "ইরান দুখ্ত‌",
        "explanation": " শায়েস্তা খানের কন্যা পরী বিবির আসল নাম ছিল ইরান দুখত রহমত বানু।",
        "options": [
            "পরিবিবি",
            "ইরান দুখ্ত‌",
            "জাহানারা",
            "মরিয়ম"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯৪ সালে যে প্রবন্ধকার বাংলা একাডেমী পুরস্কার পেয়েছেন  ",
        "answer": "ওয়াকিল আহমদ",
        "explanation": "• একুশে পদক (২০০৪)”",
        "options": [
            "হুমায়ুন আজাদ",
            "আহমদ রফিক",
            "ওয়াকিল আহমদ",
            "আবদুল মতিন খান"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের অতি পরিচিত খাদ্য গোলআলু। এই খাদ্য আমাদের দেশে আনা হয়েছিল- ",
        "answer": "ইউরোপের হল্যান্ড থেকে",
        "explanation": "আন্দেস পার্বত্যাঞ্চলের আশেপাশের এলাকা আলুর বেশ কিছু সংখ্যক প্রজাতির স্বাভাবিক উৎসস্থল। ৪০০ বছরেরও কিছু বেশি পূর্বে ষোড়শ শতাব্দীর প্রথমদিকে স্পেনীয়রা যখন আন্দেস পর্বত এলাকায় পৌঁছয়, তখনই তা প্রথম ইউরোপীয়দের গোচরে আসে, তাদের হাত ধরেই পরবর্তীকালে তা সমগ্র বিশ্বে ছড়িয়ে পড়ে। ধান, গম এবং ভুট্টার পর আজ এটি পৃথিবীর চতুর্থ বৃহত্তম ফসল।”",
        "options": [
            "ইউরোপের হল্যান্ড থেকে",
            "দক্ষিণ আমেরিকার পেরু চিলি থেকে",
            "আফ্রিকার মিশর থেকে",
            "এশিয়ার থাইল্যান্ড থেকে"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাপ্তাই থেকে প্লাবিত পার্বত্য চট্টগ্রামের উপত্যকা এলাকা-  ",
        "answer": "ভেঙ্গি ভ্যালী",
        "explanation": "ভেঙ্গি ভ্যালি কাপ্তাই থেকে প্লাবিত একটি উপত্যকা।”",
        "options": [
            "মারিস্যা ভ্যালি",
            "খাগড়া ভ্যালি",
            "জাবরী ভ্যালী",
            "ভেঙ্গি ভ্যালী"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে প্রথম চায়ের চাষ আরম্ভ হয়-  ",
        "answer": "সিলেটের মালনীছড়ায়",
        "explanation": " ১৮৪৩ সালে চট্টগ্রামের কর্ণফুলী নদীর তীরে প্রথম চা তৈরি এবং পান করা হয়। বাণিজ্যিকভাবে প্রথম চা চাষ শুরু হয় ১৮৫৭ সালে সিলেটের মালনীছড়া চা বাগানে। … পঞ্চগড় হচ্ছে বাংলাদেশের তৃতীয় চা অঞ্চল এবং সবথেকে চাহিদাপূর্ণ চা এখানে উৎপন্ন হয়।",
        "options": [
            "সিলেটের মালনীছড়ায়",
            "সিলেটের তামাবিলে",
            "পার্বত্য চট্টগ্রামের খাগড়াছড়িতে",
            "সিলেটের জাফলং-এ"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্টেপস ভাস্কর্যটি সিউল অলিম্পিকের পার্কে স্থান পেয়েছিল। এর ভাস্করের নাম— ",
        "answer": "হামিদুজ্জামান খান",
        "explanation": " হামিদুজ্জামান খান ১৯৮৮ সালে দক্ষিণ কোরিয়ার সিউল অলিম্পিক কমিটি থেকে তাঁর একটি ভাস্কর্য স্থায়ীভাবে স্থাপনের জন্য আমন্ত্রণ পান। ভাস্কর্যটির নাম স্টেপস্ (সিড়ি)। এটি কপার দিয়ে তৈরি, উচ্চতা ১৩ ফুট। সিউল অলিম্পিক পার্কের ভাস্কর্য উদ্যানে একশ পঞ্চাশটি দেশের ভাস্কর্যের পাশাপাশি এটি বাংলাদেশের অংশগ্রহণ হিসেবে স্থান পায়।",
        "options": [
            "নভেরা আহমেদ",
            "হামিদুজ্জামান খান",
            "আব্দুল্লাহ খালেদ",
            "সুলতানুল ইসলাম"
        ],
        "aditional_info": "17th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
